\documentclass[float=false, crop=false,french,oneside]{standalone}
\input{style.tex}

\begin{document}

\newpage
\section{Types} \label{sec:Types}
Dans la partie opérative d'un processeur on trouve une multitude de données de
natures différentes. Par exemple des adresses, des indexes de registre, des
commandes d'ALU, etc.
\\\\*
Il peut être complexe d'identifier la nature d'un signal qui doit être connecté
sur le port d'un composant, et si au cours de la conception on choisit de
changer la taille d'un type de donné, alors on doit répliquer ce changement à
tout le code concerné. Pour éviter ce genre de problème et donner plus de
clarté au projet, nous avons défini des types et sous-types pour regrouper les
données de même nature sous un même type.
\\\\*
En VHDL on appelle type une nouvelle définition qui peut être par exemple un
tableau d'objets d'un autre type, une énumération de nom, un nombre, etc. Alors
qu'un sous type est une spécification d'un type générique.
\\\\\\*
\begin{tabular}{llp{0.5\textwidth} }
  Nom      & Commentaire        & Type VHDL \\
  bytes    & Donnée de  8~bits   &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector( 7 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
  half\_word & Donnée de 16~bits   &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector(15 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
  word     & Donnée de 32~bits   &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector(31 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
  address  & Adresse sur 32~bits &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|word|
  \end{minipage}
  \\
\end{tabular}
\\\\\\*
\begin{tabular}{llp{0.5\textwidth} }
  Nom          & Commentaire        & Type VHDL \\
  reg\_type    & Numero de registre &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector(4 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
  opcode\_type & Opcode d'instruction &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector(5 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
  funct\_type  & Code de la fonction  &
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  	\mint{VHDL}|std_logic_vector(5 downto 0)|
  \end{minipage}
  \\
\end{tabular}



\subsection{Codage des opérations de l'ALU}
\label{subsec:ALU-code}
Nous avons choisi de réaliser nous-mêmes le codage des opérations de l'ALU
plutôt que de laisser le synthétiseur le choisir. Il y a deux raisons à cela:
\begin{itemize}
\item L'encodage des instructions utilisant des opérations du MIPS~I sont
      pensées pour simplifier leurs encodage.
      Les opcode et fonct des opérations identiques ont beaucoup de bits en
      commun.
      Cet encodage nous permet donc des simplifications dans la description
      VHDL, nous n'aurons pas besoin de décrire un état specifique pour chaque
      instruction effectuant une operation.
      Un état pour le format I et un état pour le format R suffirons ;
\item Pour toutes les instructions n'utilisant pas l'ALU ce composant ne sera
      pas utilisé.
      Il serait donc préférable d'indiquer au synthétiseur qu'il peut utiliser
      le codage de l'ALU qu'il souhaite pour simplifier le circuit.
      La plupart des synthétiseurs, le nôtre compris, savent optimiser la valeur
      'don't care' du type STD\_LOGIC, et dérivés.
      Cet valeur correspond à ce que nous desirons faire, le synthétiseur est
      libre d'utiliser la valeur qu'il désire.
      Or les énumérations ne permettent pas de préciser un état 'don't care'
      comme le type STD\_LOGIC.
      Il est possible que les synthétiseurs soient capables de détecter un
      état 'don't care' dans une énumération, mais nous n'avons rien trouvé à
      ce sujet.\\
\end{itemize}
\noindent
Pour consruire cet encodage nous avons observé les points communs de l'encodage
des instructions effectuant des operations aithmetiques, logiques et de shift:
Voir les Tableaux \ref{tab:operation_R} et \ref{tab:operation_I} pour les
operations arithmétiques et logique;
anssi que les Tableaux \ref{tab:instr_shift} et \ref{tab:instr_shift_variable}
pour les operation de shift.\\*
Avec ces Tableaux on remarque que les trois derniers bits des encodages, dans
le funct ou dans l'opcode, sont identique lorsque l'operation à effectué est
identique, à l'exception du codage \texttt{111}.
Il faut noter que les operations de type SLT sont des operations de
comparaisons, elles utilisent l'operation soustraction qui se trouve au même
codage.\\*
On peut donc profiter de cette propriété pour cabler directement les trois
derniers bits de l'opcode ou du funct directement sur l'ALU a part dans le cas
particulier de \texttt{111}.\\*
Étant donnée que les opérations de shift et arithmétiques se recouvent,
000 correspond à l'addition mais aussi au decalage logique vers la gauche.
Il nous faut donc ajouter un quatrième bit pour differencer ces deux cas.\\*
De plus, il est possible de constaté qu'il existe une hiérarchie des operations
dans ce codage sur 3~bits:
le troisième bit, celui de poids fort code si il sagit d'une operation
arithmétique ou logique, le deusième permet de differencier l'addition et la
soustraction ainsi que les decalage vers la droite ou la gauche, etc.
Avec ce quatrième bit nous pouvons alors completer cette hiérarchie.
\\\\*
Le codage complet choisi est décrit dans le Tableau \ref{tab:ALU_codage}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lll|l||ll|ll}
&\multicolumn{3}{c||}{Arithmetique \& Logique} & \multicolumn{3}{c} {Shift} \\
  \hline \hline
Arithmetique
&ADD & 0000 & Addition       & SLL & 1000 & Shift Left  Logical    & Shift\\
&ADD & 0001 & Addition       & --- & 1001 & No operation           &\\
&SUB & 0010 & Soustraction   & SRL & 1010 & Shift Right Logical    &\\
&SUB & 0011 & Soustraction   & SRA & 1011 & Shift Right Arithmetic &\\
Logique
&AND & 0100 & ET logique     & --- & 1100 & No operation           & Libre\\
&OR  & 0101 & OU logique     & --- & 1101 & No operation           &\\
&XOR & 0110 & OU exclusif    & --- & 1110 & No operation           &\\
&NOR & 0111 & Non OU logique & --- & 1111 & No operation           &\\
\end{tabular}
\caption{Codage des operations de l'ALU} \label{tab:ALU_codage}
\end{table}

\noindent

On observe que certains encodage ne sont pas utilisé:
\begin{itemize}
\item En \texttt{1001}\\*
      Ce codage, entre le \texttt{SLL} et \texttt{SRL}, devrait correspondre à
      l'opération Shift Left Arithmetic (SLA) qui n'est pas implementé,
      comme nous l'expliquons dans la partie \nameref{instr:shift},
      car cette opération est identique à l'opération SLL et n'est donc pas
      implementé en MIPS~I.
\item De \texttt{1100} à \texttt{1111}\\*
      Ces quatres encodages restent disponible car nous n'avons pas implementé
      plus d'opération.
      Ils peuvent servir à coder les opérations de multiplication et division
      par exemple.
\end{itemize}

\end{document}
